\section{Modélisation du moteur de levage d'une grue.}
\setcounter{Cquestion}{0}

\subsection{Détermination de la constante de FCEM $\mathbf{k_e}$ et du couple de perte $\mathbf{C_P}$}

\question{Tracer la courbe de la fréquence de rotation $N$ en fonction de la tension d'induit $U$ pour $I=\SI{25}{A}$.
Prolonger le tracé en $N=\SI{0}{tr/min}$, justifier la valeur de $U$ pour $N=\SI{0}{tr/min}$.}

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{MCC1.plot_tex}
\end{figure}


Lorsque $N=\SI{0}{tr/min}$, l'équation électrique de la MCC devient : $U=R\cdot i=\num{1.32} \times 25=\SI{33}{V}$, ce qui est proche de la valeur obtenue graphiquement.
\question{Justifier de l'allure du tracé en donnant l'équation théorique de $N_{\si{tr/min}}$ en fonction de $U$.}

En partant des équations de la MCC:
\[
\left\{ 
\begin{aligned}
	U&=E+R\cdot i+L\cdot \frac{\text{d}\,i}{\text{d}t} \\
	E&=k_{e}\cdot \omega\\
\end{aligned}
\right.
\] 
Le moteur fonctionnant à vitesse et charge constante :
\[
U=k_e\cdot \omega + R\cdot i=k_e\cdot \frac{2\cdot \pi}{60}\cdot N+ R\cdot i
\] 
Ce qui est bien l'équation d'une fonction affine.

\question{Déduire du tracé la valeur de la constante de force contre-électromotrice $k_e$ en \si{V/(rad/s)}.}

La pente de la courbe tracée vaut $a=k_e\cdot \frac{2\pi}{60}$ d'où $k_e=a\cdot \frac{60}{2\pi}=\frac{310-160}{1590-740}\cdot \frac{60}{2\pi}=\underline{\SI{1.69}{V/(rd/s)}}$

% \newpage
\question{En s'appuyant sur un bilan de puissance, donner l'expression des pertes collective $P_C$ en fonction de $U$, $I$, $R_{\text{induit}}$ et $P_U$.}

\begin{figure}[htb]
		\centering
		% \def\svgwidth{\columnwidth}
		\import{./img/}{bilanPuissance.pdf_tex}
\end{figure}
\[
P_A=P_U+P_J+P_C \implies P_C=P_A-P_J-P_U=U\cdot I-R\cdot I^2-P_U
\] 

\question{Tracer, pour les 4 points de fonctionnements donné, $P_C$ en fonction de la vitesse de rotation $\Omega_m$. Approcher ce tracé par une droite passant par l'origine et estimer la valeur de la constante $\frac{P_C}{\Omega}$. Que représente cette constante ?}

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{MCC2.plot_tex}
\end{figure}

En ne prenant pas en compte le point aberrant (cercle bleu), $C_{P}=\frac{P_C}{\Omega}=\SI{1.9}{N.m}$
\question{À partir des résultats précédents, déterminer l'expression du couple utile $C_U$ en fonction du courant d'induit $I$. Retrouve-t-on la valeur donnée par le constructeur ?}
\[
	C_u=C_{em}-C_P=k_c\cdot I-C_P=\num{1,69}\cdot 25-\num{1,9}=\SI{40.4}{N.m}
\] 
Ce qui correspond bien à la valeur constructeur.


\subsection{Caractéristique mécanique à tension constante}

\question{Donner l'expression du couple utile  $C_U$ en fonction de la tension $U$ et de la fréquence de rotation $N$}
\[
C_U=C_{em} -C_{p} = k_c \cdot I -C_{P}
\] 
En repartant de l'équation électrique de la MCC (loi des mailles appliqué au  modèle de l'induit) dans le cas où le courant est constant.
\[
U=E+R \cdot I \implies I = \frac{U-E}{R} =\frac{U-k_e \cdot N}{R}
\] 
On obtient : \[
	\boxed{
		C_U = \frac{k_c}{R}\cdot \left(U-k_e\cdot  N\right) -C_{P}
	}
\] 
\question{Application numérique : Établir les équations numériques de $C_u$ en fonction de $N_{\si{tr/min}}$ pour $U=\SI{160}{V}$ et $U=\SI{310}{V}$ \label{modele}}

\begin{description}
	\item[U=160 V] 
		$
		\displaystyle 
		C_U=\frac{\frac{174\cdot 60}{\num{1000}\cdot 2t \pi}}{\num{1.32}}
			\left( 160-174\cdot \frac{N }{1000} \right) - 2
			=\num{199} - \num{.219}\cdot N
		$

	\item[U=310 V] 
		$
		\displaystyle C_U=\num{388}-\num{.219}\cdot N
		$


\end{description}

Sur le document réponse DR1, est tracée la caractéristique de la charge à lever.
\question{Tracer les fonctions obtenues à la question \ref{modele}. En déduire les points de fonctionnement pour $U=\SI{160}{V}$ et $U=\SI{310}{V}$}

\begin{figure}[htb]
		\centering
		\import{./img/}{DR1_COR.plot_tex}
\end{figure}

Les points de fonctionnement sont les intersections de la courbe de la charge et de la courbe du moteur.
\begin{description}
	\item[U=160 V] N=\SI{810}{tr/min} ; $C_U=\SI{22}{N.m}$
	\item[U=310 V] N=\SI{1670}{tr/min} ; $C_U=\SI{23}{N.m}$
\end{description}


